\section{Contexte et données}

\subsection{Enjeux et problématique}

Dans cette partie nous étudierons les pics de consommations et les solutions proposées par GDF-Suez pour pouvoir les effacer. Afin de mieux comprendre ces pics nous commencerons par les replacer dans le contexte plus global de la distribution de l'électricité en France. Nous détaillerons ensuite les origines et manifestations des pics de consommations. Enfin nous expliquerons les concepts de \smartgrid{} et d'agrégateurs de flexibilité, qui sont respectivement un nouveau type de réseau électrique et un nouvel acteur du marché de l'électricité.


\subsubsection{Production et distribution de l'électricité}

Le prix de l'électricité, celui que les français peuvent lire sur leur facture, est composé de quatre parties (chiffres moyens en 2013) \cite{coutElec}:
\begin{itemize}
	\item la production (\SI{31}{\percent});
	\item l'acheminement par le gestionnaire de réseau (\SI{30}{\percent});
	\item la commercialisation par le fournisseur (\SI{8}{\percent});
	\item les taxes et la contribution au service public de l'électricité (\SI{31}{\percent}).
\end{itemize}

\bigskip

Précisons ce qui se cache derrière ces parties.
La production est l'étape de transformation des sources d'énergie en électricité.
En France, la principale source d'énergie est le nucléaire (\SI{78}{\percent}); viennent ensuite les sources thermiques (charbon, gaz) et hydrauliques (\SI{9}{\percent} chacune), puis les énergies renouvelables intermittentes (éolien: \SI{2}{\percent}, photovoltaïque: \SI{1}{\percent}) ou continue (géothermie: \SI{1}{\percent}).

Le nucléaire, l'hydraulique et la géothermie permettent une production continue (avec des ajustements possibles pour les barrages hydroélectriques), et constituent donc une base solide pour la production électrique en France. Les sources thermiques sont essentiellement utilisées en période de forte consommation, car il est très rapide de mettre en fonctionnement une centrale à charbon par exemple, mais de telles centrales sont très polluantes (rejet de gaz à effet de serre dans l'atmosphère). Les autres sources d'énergie produisent en fonction des conditions climatiques (soleil, vent) et sont donc moins fiables. En particulier, on ne peut pas s'appuyer sur de telles sources d'énergies pour faire face à un pic de consommation.

L'acheminement consiste à amener l'électricité depuis la centrale de production vers le consommateur final. On peut décomposer cet acheminement en deux parties : le transport (lignes à haute et très haute tension) et la distribution (lignes à moyenne et basse tension). Les gestionnaires de réseaux d'électricité sont chargés de l'entretien et du bon fonctionnement des réseaux (sécurité, dépannage, qualité, relevé des compteurs). Ils sont rémunérés par le Tarif d'Utilisation des Réseaux Publics d'Électricité (TURPE), fixé par l'État. Les gestionnaires de réseaux sont RTE pour le transport et ERDF et les ELD (Entreprises Locales de Distribution) pour la distribution.

La commercialisation est assurée par le fournisseur qui est le contact privilégié du client. Il est aussi en relation avec les gestionnaires de réseaux de distributions. Il répercute les prix de l'acheminement et les taxes dans ses tarifs. Le consommateur peut choisir entre des prix réglementés fixés par les pouvoirs publics et proposés par les distributeurs historiques (comme EDF) ou une offre à prix de marché (contrat).

L'électricité est soumise à quatre taxes fixées par les pouvoirs publics : la TVA, la Contribution au Service Public de l'Électricité (CSPE), la Taxe sur la Consommation Finale d'Électricité (TCFE) et la Contribution Tarifaire d'Acheminement (CTA). La CSPE permet essentiellement d'investir dans le développement des énergies renouvelables et de financer le surcoût de la production d'électricité dans les zones non connectées au réseau continental. La TCFE est perçue par les communes et les départements et permet de financer les travaux sur les installations électriques locales. La CTA finance partiellement les retraites des salariés des gestionnaires de transport.
Les fournisseurs rencontrent des difficultés à répondre à la demande des clients pendant certaines périodes : les pics de consommation.


	\subsubsection{Pic de consommation}
	Une pointe de consommation électrique est la consommation la plus élevée sur un réseau électrique. Elle peut résulter de plusieurs facteurs tels que l'heure de la journée ou la température extérieure, ainsi que le montre la figure~\vref{courbeCharge}.
	
	On en distingue trois types majeurs :
	\begin{itemize}
		\item les pointes journalières qui se produisent souvent en fin de journée un jour de semaine, lorsque les personnes rentrent du travail; la pointe sera plus accentuée dans les réseaux où le chauffage de l'eau et les appareils électroménagers utilisent l'électricité plutôt que le gaz;
		\item les pointes saisonnières peuvent survenir en été ou en hiver (cas de la France), mais dans les deux cas, les températures extrêmes influent sur la demande de climatisation ou de chauffage électrique des ménages;
		\item certaines pointes sont aussi causées par les infrastructures d'utilités publiques telles que l'éclairage public ou le transport ferroviaire.
	\end{itemize}

\bigskip

On observe en France que la pointe progresse plus vite que la consommation électrique : elle augmente de \SI{3}{\percent}, alors que, dans le même temps, la consommation électrique connait une hausse de \SI{0.6}{\percent}. Plusieurs raisons en sont à l'origine, notamment la place du chauffage électrique et le développement de nouveaux usages de l'électricité (équipements électroménagers et informatiques, recharges multiples). Il est donc nécessaire d'agir rapidement pour lutter contre ces pics de consommation qui coutent cher et ont un impact environnemental au travers des augmentations d'émission de \ce{CO2}.
Par exemple, la perte d'un degré de température se traduit en France en 2012 par une augmentation estimée d'électricité de \SI{2300}{\mega\watt} contre \SI{600}{\mega\watt} en Grande-Bretagne \cite{picFrance}.

Quelles sont les solutions pour gérer ces pics ? Plusieurs moyens sont mis en \oe{}uvre par les gestionnaires de réseau.
La solution la plus évidente et la plus ancienne consistait en l'augmentation de la capacité de production par le biais de construction de nouvelles infrastructures de production, de transport et de distribution. Mais cette solution a très vite atteint ses limites d'une part car elle présente des risques environnementaux (émission de \ce{CO2}) mais aussi des risques de \emph{blackout} dus à la surcharge d'alimentation.
Une autre solution consiste à baisser le niveau de la consommation en commandant à un opérateur dit \og{}d'effacement\fg{} la coupure immédiate et coordonnée de certains postes de consommation; tout cela est géré par des réseaux intelligents : les \smartgrids{}.

\bigskip

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	legend entries = {21/01/2015, 17/07/2014},
	legend style = {at = {(0.95, 0.05)}, anchor = south east}, 
	/pgf/number format/.cd,
	use comma,
	1000 sep={ },
	height = 8cm,
	width = 15cm,
	axis x line = bottom,
	ymin = 0,
	axis y line = left,
	xlabel = Heures,
	ylabel = Consommation (MW)
	]
	\addplot[mark = , smooth, color=blue] table[x=Heures,y=2015-01-21] {fig/courbesRTE.txt};
	%					\addlegendentry{21/01/2015};
	\addplot[mark =, smooth, color=red] table[x=Heures,y=2014-07-17] {fig/courbesRTE.txt};
	%					\addlegendentry{17/07/2014}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Courbe de charge du réseau français un jour d'hiver (en bleu) et un jour d'été (en rouge)}
	\label{courbeCharge}
\end{figure}


\subsubsection{Les \smartgrids{}}

L'effacement résidentiel consiste à réduire temporairement la consommation d'électricité d'un grand nombre de petits sites, en particulier de logements, de façon à diminuer la demande \cite{effResidentiel}. Il s'agit par exemple d'interrompre brièvement, mais de façon synchronisée, l'alimentation de radiateurs ou climatiseurs situés dans des logements pour, au total, réduire la consommation d'électricité d'une région ou du pays.

Les utilisateurs qui souscrivent à ce type de service se verront installé un boîtier dans le tableau électrique de leurs maisons. Le principal avantage de ce boîtier est qu’il permet de collecter les données des utilisateurs mais aussi de commander à distance certaines tâches (arrêt du chauffage, de la climatisation).Toutes ces tâches sont réalisées par un automate programmable qui concilie au mieux entre les exigences du gestionnaire du réseau et celles de l'utilisateur.

Avec le développement des nouvelles technologies de l'information et de la communication (TIC), les distributeurs (EDF, RTE, ERDF) ont pu moderniser leurs réseaux. Ces réseaux intelligents, autrement appelés \smartgrids{} permettent de tenir compte de la variabilité des sources de production d'électricité renouvelable, (à cause de leur dépendance vis-à-vis de la météo notamment), ainsi que de l'augmentation de la production dite décentralisée (parc éolien raccordé au réseau de distribution ou consommateur final disposant de panneaux photovoltaïques sur le toit de son habitat qui devient producteur d'énergie) et les ambitions de réduction des consommations d'énergie complexifient la gestion de l'équilibre entre production et consommation. En favorisant l'intégration des productions d'électricité à partir d'énergies de sources renouvelables, les \smartgrids{} ont un impact fort sur la réduction d'émission de \ce{CO2}.


Les effets de ces \smartgrids{} peuvent être développés grâce à un agrégateur de flexibilité que nous allons maintenant présenter.


\subsubsection{L'agrégateur de flexibilité}

L'agrégateur \cite{agregateur} est une prestation complémentaire, un intermédiaire entre le système électrique et ses utilisateurs. Il crée de la valeur pour ses clients en revendant de la flexibilité au système électrique, ce que l'on qualifie parfois de \og{}centrale électrique virtuelle\fg{}. Pour que tout cela fonctionne, il faut stocker de l'énergie pendant les périodes creuses pour pouvoir faire face aux pics. Ce stockage se fait au niveau:
\begin{itemize}
	\item individuel : grâce aux batteries des VE, aux ballons d'eau chaude;
	\item des bâtiments : inertie thermique, batterie chaude ou froide;
	\item des collectivités : barrage électrique, château d'eau;
	\item industriel : stockage de produits intermédiaires (cimenterie).
\end{itemize}
\bigskip

Cela nécessite:
\begin{itemize}
	\item de rendre les immeubles et les sites industriels qu'il pilote \og{}intelligents\fg{};
	\item de penser des modèles pour prévoir les résultats de son action;
	\item de recueillir des informations pour anticiper les évolutions du marché.
\end{itemize}
\bigskip

Malheureusement tout cela est assez lent à mettre en place pour plusieurs raisons : la loi NOME ne permet pas la mise en place de ces réseaux avant 2016 \cite{loiNome}, de plus le consommateur doit avoir la possibilité de revenir en mode \og{}normal\fg{} à tout moment, des études sur le comportement des utilisateurs doivent être faites pour pouvoir choisir les moments où effacer l'électricité ou non.

\subsubsection{Notre PSC et son inscription dans ce contexte}

Des solutions au problème des pics de consommation ont été apportées à travers les \smartgrids{} et l'agrégateur de flexibilité, cependant ces deux systèmes ont besoin d'informations sur la consommation d'électricité des clients pour soit effacer la consommation à travers les \smartgrids{}, soit pour savoir quand l'agrégateur devra redistribuer l'énergie accumulée. Les fournisseurs, tels que GDF Suez, peuvent obtenir cela pour les habitudes actuelles car la consommation d'électricité vient principalement de l'électroménager, de la lumière et du chauffage. Mais un changement commence à s'opérer dans le quotidien des individus et il s'agit de la voiture électrique. En effet, celle-ci va amener des consommations supplémentaires d'électricité à travers sa recharge et prévoir comment cela va influer sur les pics de consommation mérite une étude poussée. C'est là qu'intervient notre PSC : nous avons étudié le comportement des utilisateurs de véhicules électriques pour savoir quand ils rechargeront leur véhicule et quel effet cela aura sur le réseau. GDF Suez souhaite aussi gérer intelligemment l'augmentation des pics de consommation due aux véhicules électriques en apportant une nouvelle idée : lorsque le véhicule sera branché, il sera possible de ne pas le recharger pour repousser l'utilisation d'énergie à un moment où le réseau sera moins soumis à la demande ou même de fournir de l'énergie au réseau pour que l'effet bénéfique soit amplifié. Nous tenterons de prévoir le nombre de personnes intéressés par cette offre et comment elle influera sur le réseau au cours de notre étude.



\subsection{Données collectées}

Nous avons donc cherché des informations sur le comportement des utilisateurs de véhicules électriques que nous analyserons ensuite. Malheureusement, puisque leur nombre est aujourd'hui peu conséquent (environ \num{30000}) il est difficile de trouver des études sur ce sujet. Nous avons cependant réussi à en réunir quelques-unes:
\begin{itemize}
	\item une étude du Club Alsace Voiture \'Electrique \cite{clubalsace} sur les habitudes de ces utilisateurs. L'enquête nous donne des informations (fréquence des recharges des voitures, lieu d'utilisation des bornes,~...) réalisées auprès de 500 utilisateurs ;
	\item un échange avec La Poste nous a permis de recueillir des informations sur l'utilisation de leur flotte de \num{5000} véhicules électriques ;
	\item un échange avec \textit{Autolib'} nous a permis d'avoir des informations générales sur ces véhicules qui représentent environ \num{3500} véhicules ;
	\item des données techniques sur les différentes marques principales de véhicules électriques (nombre, consommation, autonomie,~...).
\end{itemize}
\bigskip

Ces données nous ont été utiles mais nous ne pouvions pas déterminer à quelles heures les trajets étaient effectués, quelles distances ont été parcourues ou d'autres informations de ce type qui sont cruciales pour pouvoir modéliser la demande en électricité due aux véhicules électriques en fonction de l'heure de la journée. Malheureusement, nous n'avons pas réussi à trouver ces informations pour les véhicules électriques, nous avons donc décidé de considérer que les données des voitures à essence pouvaient être extrapolées aux véhicules électriques. Nous avons ensuite concentré notre étude sur les jours ouvrés et dans ce cas, les principaux trajets de la journée sont ceux entre le domicile et le travail. Nous avons donc trouvé les données suivantes:
\begin{itemize}
	\item l'enquête \og{}La circulation routière en Île-de-France en 2010\fg{} \cite{OMNIL} réalisée par l'OMNIL qui possède une partie intéressante dans laquelle on voit le trafic routier en Île-de-France en fonction de l'heure de la journée. Nous avons trouvé de plus l'exploitation de cette enquête qui permet d'avoir accès aux informations de manière plus synthétique;
	\item l'\og{}Enquête auprès des salariés d'Île-de-France sur les transports en commun domicile-travail\fg{} \cite{ORSTIF} nous a permis d'en savoir plus sur ces trajets ce qui nous a  été très utile pour la modélisation;
	\item l'\og{}Enquête nationale des transports et des déplacements réalisés en 2008\fg{} \cite{enqueteGouv} qui nous a permis d'avoir accès à la distance moyenne des trajets et à leur durée moyenne.
\end{itemize}
\bigskip
En ce qui concerne l'acceptation du décalage de la recharge et du système \emph{Vehicle to Grid} par les utilisateurs nous nous sommes basés sur un sondage fait à l'échelle européenne par le consortium \emph{Grid for Vehicles} \cite{reacUtilisateurs}.

Ces données sont suffisamment récentes pour être utilisées lors de notre modélisation.